% Chapter 3
% http://www.tutorialspoint.com/python/python_variable_types.htm
% http://www.tutorialspoint.com/python/python_basic_operators.htm

\chapter{Python Standard Library} % Chapter title
\label{ch:python_standard_library} % For referencing the chapter elsewhere, use \autoref{ch:mathtest}

\url{http://docs.python.org/2/library/index.html}

\section{Informacije o platformi i operacijskom sustavu}
\url{http://www.pythonforbeginners.com/systems-programming/how-to-use-the-platform-module-in-python/}

\section{Matematičke funkcije}
\label{sec:matematicke_funkcije}
\index{math}
Python modul \texttt{math} sadrži standardne matematičke funkcije za realne brojeve koje su definirane C standrdom, s kojima se 
najčešće susrećemo prilikom pisanja nekog programa. 

\begin{table}[h]
\caption{Opis nekih funkcija \texttt{math} modula}
\label{tbl:math}
\begin{tabular*}{\textwidth}{l@{\extracolsep{\fill}}l}
\hline 
Funkcija & Opis \\ 
\hline 
\texttt{math.fabs(x)} & Funkcija vraća apsolutnu vrijednost realnog broja $x.$ \\ 
\texttt{math.fsum(niz)} & Funkcija vraća sumu elemenata nekog niza brojeva.  \\ 
\texttt{math.isnan(x)} & Funkcija vraća \texttt{True} ako je $x$ tipa \texttt{NaN}.\\ 
\texttt{math.exp(x)} & Exponencijalna funkcija $\textrm{e}^x.$ \\
\texttt{math.log(x, b)} & Funkcija $\log _{b}(x)$ odnosno $\ln (x)$ ako se ne zada $b$.\\
\texttt{math.cos(x)} & Funkcija vraća kosinus kuta $x$ zadanog u radijanima. \\
\texttt{math.acos(x)} & Inverz funkcije kosinus.\\ 
\texttt{math.e} & Matematička konstanta e=2.718281828459045... \\
\hline 
\end{tabular*}
\end{table}
\index{cmath}

Primjer upotrebe nekih funkcija \texttt{math} modula:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=File]
#!/usr/bin/python
from math import log,e,fsum
print log(e)
print fsum([1,2,3])
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[style=Terminal]
1.
6.
\end{lstlisting}

\index{cmath}
Python modul \texttt{cmath} sadrži standardne matematičke funkcija nad poljem kompleksnih brojeva. 
Argumenti funkcija mogu biti tipa  \texttt{float} ili \texttt{complex}.

\begin{table}[h]
\caption{Opis nekih funkcija \texttt{cmath} modula}
\label{tbl:cmath}
\begin{tabular*}{\textwidth}{l@{\extracolsep{\fill}}l}
\hline 
Funkcija & Opis \\ 
\hline 
\texttt{cmath.polar(x)} & Funkcija vraća polranu ($r$,$\phi$) reprezentaciju kompleksnog broja $x.$ \\ 
\texttt{cmath.sqrt(x)} & Funkcija vraća korijen kompleksnog broja  \\
\hline 
\end{tabular*}
\end{table}

Primjer upotrebe nekih funkcija \texttt{cmath} modula:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=File]
from cmath import sqrt
sqrt(1.+2.j)
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[style=Terminal]
(1.272019649514069+0.7861513777574233j)
\end{lstlisting}

\index{decimal}
Python modul \texttt{decimal} omogućuje računanje i pravilno zaokruživanje realnih brojeva u aritmetici s
proizvoljnim brojem decimalnih mjesta.

Primjer upotrebe nekih funkcija \texttt{math} modula:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=File]
#!/usr/bin/python
from decimal import *
getcontext().prec = 6
print Decimal(1) / Decimal(3)
getcontext().prec =30
print Decimal(1) / Decimal(3)
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[style=Terminal]
0.333333
0.333333333333333333333333333333
\end{lstlisting}

\section{Datum i vrijeme}
\url{http://www.tutorialspoint.com/python/python_date_time.htm}

\section{Vrijeme izvršavanja}
\index{Vrijeme izvršavanja}

Učinkovitost određenog algoritma, djela izvornog koda ili pak cijelog izvornog koda vrlo je bitan faktor ukupne kvalitete računalnog programa. Učinkovitost određenog izvornog koda se, prije svega, može mjeriti vremenom izvođenja tog koda.

Treba imati na umu da vrijeme izvođenja ovisi o hardverskim resursima računala pa su stoga rezultati različiti ovisn o računalu na kojem se testiranje vrši. Vrijeme izvršavanja ovisi i o trenutnom opterećenju hardverskih resursa (operativni sustav, sistemski servisi i pokrenute aplikacije), pa će, u manjoj mjeri, testiranja na istom računalu biti različita.

Vrlo elegantan način za mjerenje vremena izvršavanja određenog djela koda je upotrebom funkcija \texttt{clock}\index{clock} i \texttt{time} iz modula \texttt{time}\index{time}. 

\texttt{time} funkcija daje trenutno vrijeme u sekundama od 00:00 1. siječnja 1970. godine.

Funkcija \texttt{clock} je preciznija i primjerenija mjerenju vremena izvršavanja, ali različito funkcionira na Linux (Unix) i MS Windows platformama:
\marginpar{\texttt{time.clock()} ili \texttt{time.time()} se mogu pozivati više puta te na taj način mjeriti vrijeme izvršavanja više djelova izvornog koda.} 
\begin{itemize}
 \item na Linux platofrmi, \texttt{time.clock()} daje utrošeno procesorsko vrijeme, tj. koliko je sekundi procesor bio opterećen,
 \item na MS Windows platformi, \texttt{time.clock()} daje ``ukupno'' utrošeno vrijeme koje obuhvaća vrijeme računanja (procesor) ali i utrošeno vrijeme na čitanje datoteka (disk) ili npr. utoršeno vrijeme na uspostavljanje konekcije preko nekog mrežnog protokola.
\end{itemize}

Kod mjerenja izvršavanja koda koji radi sa čitanje ili pisanjem datoteka ili koji vrši komunikaciju preko mrežnih protokola, rezultati će biti ovisni i o platformi na kojoj se kod izvršava.

\lstinputlisting[language=Python,
                 style=File,
                 caption={Primjer mjerenja vremena izvršavanje algoritma}]
                 {gfx/PythonStandardLibrary/time_01.py}
\begin{lstlisting}[style=Terminal]
Start clock: 0.01000
Start time: 1373797428.12780
Stop clock: 0.12000
Stop time: 1373797428.23620
Rezultat: 2656321.74
Vrijeme izvrsavanja (clock): 0.110 ms
Vrijeme izvrsavanja (time): 0.109 ms
\end{lstlisting}


\emph{Python Standard Library} sadrži klasu \texttt{Timer}\index{Timer} koja omogućuje mjerenje vremena izvršavanja Python izraza.

\lstinputlisting[language=Python,
                 style=File,
                 caption={Primjer upotrebe \texttt{Timer} klase za mjerenje vremena izvođenja funkcije}]
                 {gfx/PythonStandardLibrary/timeit_01.py}
\begin{lstlisting}[style=Terminal]
Potrebno vrijeme za 1000 poziva funkcije f(500): 0.05833

Ponavljanje testa (5 puta):
Potrebno vrijeme za 1000 poziva funkcije f(500): 0.05900
Potrebno vrijeme za 1000 poziva funkcije f(500): 0.05927
Potrebno vrijeme za 1000 poziva funkcije f(500): 0.05888
Potrebno vrijeme za 1000 poziva funkcije f(500): 0.05953
Potrebno vrijeme za 1000 poziva funkcije f(500): 0.05925
\end{lstlisting}
